預案算預告｜陳茂波稱有言建議加稅

陳茂波指過去一個多月諮詢期間，收到意見頗為分歧，指有市民希望政府再向合資格的市民派發現金，或派消費券振興經濟，但也有市民指出政府今年赤字龐大，未來連續幾年的預算可能都見紅，政府應該開始逐步縮減過去的一些「派糖」措施，又或上調稅率、甚至應該開徵新稅項、擴闊稅基等來增加收入來源等等。

談及政府引述「有市民認為政府應該上調稅率，甚至應該開徵新稅項、擴闊稅基等」，中大經濟學系副教授莊太量認為，陳茂波旨在試探社會水溫，反映政府有意從稅收增加收入來源，加稅可能性高。

財政預算案在2月發表，陳茂波去年12月起諮詢公眾，在預算案諮詢網站上，「背景資料」文件列出下年度預算案五大方向，對「開源」似有一定傾向性，包括促進經濟發展、繼續撐企業和保就業、改善民生、提升政府服務，以及投資未來。政府估算20/21年度財政儲備將剩餘12個月的政府開支，強調經濟下行，政府稅收及賣地收入將大受影響，認為要維持收支平衡，須開源節流及審慎使用儲備，並提到「或要考慮開拓新的收入來源或調整稅率」。

事實上，陳茂波於去年3月接受《彭博》電視訪問時，已放風指「不可能排除」開徵消費稅，但他當時表示，明白此稅項具爭議性，因此會深思熟慮，同時予社會足夠的討論。

陳茂波在網誌中補充，近幾年政府的經常開支持續迅速增加，以2020/21年度的經常開支預算4800多億元為例，較三年前（即2017/18年度）增加了超過三分一，且相等於1997/98年回歸時的三倍；財政儲備在一年間減少近三成，降至八千幾億元，估算今個財政年度的赤字為1,391億元，但受疫情影響，政府在防疫抗疫基金下再推出多輪措施，令預算赤字急升至3000億元水平。

面對不明朗的內外環境，陳茂波總結指，不能掉以輕心，必須綜合平衡考慮，並留有實力，以應對不時之需，宣佈不會再派錢。

減公墓員人工做唔做到開源節流？

公務員人工一定唔會減
減咗邊個做公務員

邊個唔俾政府加稅就係違反國安法

無代表，不納稅
No taxation without representation